\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia de Produto}$\quad$(203823)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Introdução e fundamentos. Métodos de projeto. Qualidade, custos e temas adicionais.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\

\\
1. Introdução e fundamentos:
\\
1.1 Fundamentos do desenvolvimento do produto (DP);
\\
1.2 Métodos para o planejamento do produto;
\\
1.3 O processo de DP, esclarecimento e definição metódica da tarefa.
\\
2. Métodos de projeto:
\\
2.1 Métodos para concepção;
\\
2.2 Metodologias para anteprojeto;
\\
2.3 Métodos para o detalhamento;
\\
2.4 Campos de solução;
\\
2.5 Produtos em série e modulares.
\\
3. Qualidade, custos e temas adicionais:
\\
3.1 Métodos de qualidade - QFD e FMEA;
\\
3.2 Identificação de custos;
\\
3.3 Propriedade intelectual;
\\
3.4 Estudo de casos.
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
MITAL, Anil; DESAI, Anoop; SUBRAMANIAN, Anand.  Product Development: A Structured Approach to Design and Manufacture. Butterworth-Heinemann, 2007. (eBrary)
\\
SYDENHAM, Peter. Systems Approach to Engineering Design. Artech House, 2003. (eBrary)
\\
ENGEL, A. Wiley Series in Systems Engineering and Management : Verification, Validation and Testing of Engineered Systems. Wiley, 2010. (eBrary)
\\
PASCOE, Norman. Reliability Technology : Principles and Practice of Failure Prevention in Electronic Systems. Wiley, 2011. (eBrary)
\\
BAZU, Marius; BAJENESCU, Titu. Quality and Reliability Engineering Series - Failure Anaylsis : A Practical Guide for Manufacturers of Electronic Components and Systems. Wiley, 2011. (eBrary)
\\
NRC [National Research Council]. Approaches to Improve Engineering Design. National Academies Press, 2002. (eBrary)
\\
LIDA, Itiro. Ergonomia- Projeto e Produção, 2ª Edição Revista e Ampliada. Editora Edgar Blucher, 2005.
\\
MENEGON, N. L. Apostila da Disciplina "Engenharia do Trabalho 2". UFSCAR [http://www.simucad.dep.ufscar.br/et2/Apostila_ET2.pdf] (open access)
\\
ROMEIRO, E. Textos da Apostila do Curso "Projeto do Produto", 8a. Ed. Universidade Federal de Minas Gerais. [http://www.dep.ufmg.br/disciplinas/epd073/apostilaprodutoufmg.pdf] (open access)
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}